\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Fenómenos de Transporte (168203)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Mecânica dos fluidos: propriedades dos fluidos; 
 \\
II. Estática dos fluidos: manometria, forças em superfícies planas e curvas, empuxo, estabilidade de corpos submersos e flutuantes
 \\
III. Estudo dos fluidos em movimento: tipos de escoamento, conceitos de sistema e volume de controle, conservação de massa, equação de energia e suas aplicações, equação de Bernoulli, linhas de gradiente de energia, equação da quantidade de movimento e suas aplicações
 \\
IV. Análise dimensional e semelhança dinâmica 
 \\
V. Escoamentos internos: efeitos de viscosidade, escoamentos laminar e turbulento, perdas distribuídas e localizadas, escoamento permanente à superfície livre
 \\
VI. Máquinas de fluxo: teoria, diagrama de velocidades, equações teóricas das máquinas, aplicações simples de curvas de bombas e curvas de sistema 
 \\
VII. Escoamentos externos 
 \\
VIII. Escoamento de fluidos compressíveis
 \\
IX. Transferência de massa: Difusão molecular e difusividade
 \\
X. Transferência de massa por convecção e difusão turbulenta
 \\
XI. Transmissão de calor
 \\
 
\textbf{Programa} \\
1. Introdução;
 \\
2. Estática de fluidos
 \\
3. Forças hidrostáticas e estabilidade
 \\
4. Introdução à formulação integral e diferencial
 \\
5. Análise Dimensional e Semelhança
 \\
6. Escoamentos internos
 \\
7. Máquinas de Fluxo
 \\
8. Escoamento Compressível
 \\
9. Transferência de Calor e Massa.
 \\

\textbf{Bibliografia Básica} \\
- FOX, R.W., PRITCHARD, P.J., MCDONALD A.T. Introdução à Mecânica dos Fluidos, Livros Técnicos e Científicos, 7a Edição, 2010.
 \\
- INCROPERA, F.P., DEWITT, D.P., BERGMAN, T.L., LAVINE, A.S. Fundamentos de Transferência de Calor e de Massa, Livros Técnicos e Científicos, 6a Edição, 2008.
 \\
- BIRD, R. BYRON; STEWART, WARREN E.; LIGHTFOOT, EDWIN N. Fenômenos de Transporte, Livros Técnicos e Científicos, 2a Edição, 2010.  \\
 
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- MUNSOM, B.R., YOUNG, D.F., OKIISHI, T.H. Fundamentos da Mecânica dos Fluidos, Editora Edgard Blucher, 4a. Edição Americana, 2002
 \\
- POTTER, M.C.; WIGGERT, D.C. Mecânica dos Fluidos, Pioneira Thomson Learning, 3a Edição Americana, 2004.
 \\
- ENNETT, C. O.; MYERS, J. E., Fenômenos de Transporte: Quantidade de Movimento, Calor e Massa, McGraw-Hill, 1978.
 \\
- SISSOM, L. E., PITTS, D.R. Fenômenos de Transporte, Editora Guanabara, 1988. 
 \\
- WELTY, JANES R; WICKS, CHARLES E.; WILSON, ROBERT E. Fundamentals of momentum, heat and mass transfer. J Wiley, New York.
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
MAT-113051 Calculo 3
 \\
FGA-195308 Mecanica Sólidos p/ Engenharia
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

